\chapter{Considerações Finais}\label{cha:final}

\begin{resumocap}
  O Capítulo a seguir resume o trabalho realizado até agora e estabelece
  os próximos passos até sua completude.
\end{resumocap}

Este trabalho reúne conceitos de aprendizado de máquina com ênfase em detecção
de novidades em fluxos contínuos de dados e conceitos de processamento
distribuído de fluxos contínuos com o objetivo de unir a lacuna no estado da
arte desses conceitos à luz de uma implementação e avaliação no cenário de
fluxos de dispositivos da Internet das Coisas (\iot) em ambiente de computação
em névoa (\fog).

O objeto central desse trabalho (\mfog) implementa o algoritmo MINAS na
plataforma de processamento de fluxos \flink em três módulos que podem ser
distribuídos em um ambiente de \fog.
Sua distribuição permite selecionar o nó que tem os recursos computacionais mais
adequado para cada tarefa.
A avaliação do \mfog é feita por meio de métricas de qualidade de classificação
e métricas de escalabilidade.

% \nota{deixar claro que é futuro, voz singular, 3ª pessoa \\ metodologia do restante}

Dando continuidade a este trabalho, segue-se com o desenvolvimento da implementação objeto
(\mfog) bem como a contínua avaliação comparativa dos resultados
produzidos pelo \mfog com seu algoritmo base, MINAS.
Também será dado continuidade nos experimentos com os conjuntos de dados (\datasets)
diversos e configurações de distribuição de processamento em \fog variadas
extraindo desses experimentos as métricas previamente discutidas.

\nota{configurações variadas de distribuição..}

% As métricas extraídas servirão, além de resultado final para este trabalho,
% para a construção de artigos usados para compra

Dessa forma, contribui-se com uma adição de uma ferramenta para os interessados
em construir sistemas que dependem de detecção de novidades para seu bom
funcionamento, especialmente os baseados em dispositivos \iot e/ou com fluxos
contínuos que tradicionalmente sofrem com os ônus de latência e largura de banda
na comunicação dos resultados da borda para a nuvem onde são normalmente
executadas as técnicas de mineração usuais.


\section{Cronograma}\label{sec:crono}
% cap 5: Cronograma até a defesa
% (quando)

Nesta Seção apresentam-se as etapas previstas e sua distribuição temporal até o
final deste trabalho de pesquisa.

% \begin{itemize}
%   \item Enumerar métricas de qualidade de classificação e métricas de
%     escalabilidade encontradas na literatura;
%   \item Avaliar plataformas de processamento distribuído de fluxos como:
%     \begin{itemize}
%         \item \emph{Apache Kafka} com \emph{Python};
%         \item \emph{Apache Kafka Streams};
%         \item \emph{Apache Spark Streaming};
%         \item \emph{Apache Storm};
%         \item \emph{Apache Flink};
%     \end{itemize}
%   \item Implementar algoritmo MINAS sobre \emph{Apache Flink};
%   \item Executar a implementação com \emph{data sets} públicos relevantes;
%   \item Validar, por meio de comparação com o algoritmo original, se a
%     implementação gera os mesmos resultados quanto a classificação;
%   \item Extrair métricas de escalabilidade por meio de experimentação;
%   \item Avaliar estratégias de distribuição do algoritmo em \emph{fog} como:
%   \begin{itemize}
%     \item Detecção de novidade nas pontas;
%     \item Detecção de novidade na nuvem;
%     \item Detecção de novidade nas pontas e em nuvem;
%   \end{itemize}
%     e seu o impacto na qualidade de classificação e volume computado.
% \end{itemize}

\begin{enumerate}[label=\Alph*)]
  \item \label{task:Z} Exame de Qualificação;
  \item \label{task:A} Desenvolvimento da aplicação;
  \item \label{task:B} Validação da aplicação em contraste com a implementação
  MINAS original:
    \begin{itemize}
      \item preparação e, se necessário, adaptação da implementação
      original e \emph{data sets};
      \item comparação e, se necessário, ajustes à implementação.
    \end{itemize}
  \item \label{task:C} Experimentos com \emph{data sets} e estratégias de 
  distribuição em \emph{fog};
  \item \label{task:D} Submissão de artigos com resultados de (\ref{task:C}
  \item \label{task:E} Defesa da Disertação.
  % \item \label{task:E} Comparação com outros trabalhos, envolvendo:
  %   \begin{itemize}
  %     \item preparação e, se necessário, adaptação dos programas e \emph{data sets};
  %     \item comparação e publicação dos resultados.
  %   \end{itemize}
\end{enumerate}

\noindent\begin{ganttchart}[
  vgrid,
  time slot format=isodate-yearmonth,
  time slot unit=month,
  expand chart=\textwidth,
  inline,
  title height = 1,
  y unit title = 0.6cm,
  y unit chart = 0.7cm,
  bar height = .8,
  bar left shift=.05,
  bar right shift=-.05,
  bar/.style={fill=blue!55, rounded corners=3pt}
]{2020-03}{2020-07}
  \gantttitlecalendar{year, month} \\
  % \ganttmilestone{(\ref{task:Z}}{2020-03-02} \\
  \ganttbar{(\ref{task:Z}}{2020-03}{2020-03} \\
  \ganttbar{(\ref{task:A}}{2020-03}{2020-03} \\
  \ganttbar{(\ref{task:B}}{2020-03}{2020-04} \\
  \ganttbar{(\ref{task:C}}{2020-03}{2020-05} \\
  \ganttbar{(\ref{task:D}}{2020-04}{2020-07} \\
  \ganttbar{(\ref{task:E}}{2020-06}{2020-07} \\
\end{ganttchart}
